[三國]蜀漢就算成功奪取長安，都沒法擴大戰果

孔明三分天下之計
打算兩路出
一路由益州，漢中出，先取隴西，再急襲長安，奪潼關再圖反攻
另一路打算由荊州出，唯關羽失荊州，亮以上庸代之，西擊襄陽
再聯吳，出師壽春

表面三路合擊，形勢大好，實際痴人說夢
漢中長安補給線太長，即使奪下，長期亦難以固守
曹魏於襄陽佈下重兵，上庸一線難以突破，聯孫吳亦未見優勢，孫吳屢攻壽春，敗多勝少，難依靠

戰略上差太遠

老七一早就話要兩路進擊先有機會，自關老二失荊襄，蜀漢已經失去咗光復中原嘅機會

已經係假設漢軍子午谷之計成功
吳軍防守有餘 進攻乏力 逍遙津之戰，合肥新城之戰 盡顯吳軍拙劣，後來諸葛恪北伐亦大敗收場

關老二 戰略位置被動，孫氏日夜索要荊州，早晚伺機偷襲
所以搏一搏速攻曹軍，結果被圍

取長安唔係單單為左一座城池 而係整個隴西歸屬

隴西向來都係牆頭草 如果蜀漢做到咁驚人嘅戰果而同時又有人出使關西 隴西大族一定會倒戈去漢

到時兵員同糧草補給都唔成問題

但係取長安後到時係要關西資源盡取入蜀定係繼續擴大戰果 已經唔係歷史現實可以解答嘅問題

借外族之力擴大，引外族入中土
提早五胡亂華

依你所講嘅，曹叡親自帶兵嚟個大反擊的話隴西幫一方都係會一個未知數

諸葛亮之計實乃書生臆想
夫處三國之世，為蜀主帥，為主君謀取天下，需知何者為吾質
吳國佔據長江天險，跨有荊襄之地，攜三世之恩威以治吳地，江表虎臣能征慣戰，若攻吳毫無勝算，再兼魏國君臣豈能坐視蜀吞吳國，得膏裕之地，與魏二分天下之說？
故而只能攻取關中之地，自古以來秦地乃帝王之基，昔年秦國坐擁關中，巴蜀，此二地皆天賜糧倉，又有函谷天險，方有秦皇橫掃宇內，統一六合之壯舉，而漢高亦以此成四百年漢室江山，由此可見，蜀欲霸有天下非攻不可，然則需速攻，延之策，以亮統大軍出斜谷進兵長安，潼關，延率勁卒出子午谷奇襲長安，彼時咸陽以西皆為蜀地，然亮不用，故吾有此知之
諸葛亮，可為蕭何，難為韓信，以一隅之地欲得天下，須有雄心壯志，吾未聞以弱勝強者如亮之行事，若諸葛亮為主帥，誠如樓主所言，奪長安而難建功，以弱勝強非智謀高深之士不可為，書生領兵，貽笑大方，誤國誤民，可笑之至

魏延都未必係韓信啦
而時之良將未有如韓信 城父者

佢原本係打算用荊州軍作偏師吸引注意主力出擊長安
但你話呢一步完左係咪漢室可興其實又有一大段距離
因為咁樣最多都只係攞到關中涼州但關東仲係曹魏手上
不過當佢成功攞到西北到時佢就進可攻退可守
退可依潼關而守
進關西俯瞰關東都形勢大好（呢個時候有冇荊州已經唔係問題）
到時就後世北周北齊南陳三國之勢
有關中險塞西北雄兵巴蜀軍需
天下其實已經掌握左一半

以弱勝強
真係當魏流四？
速攻你以為打三國志？
無兵無糧神打上身？
真係以為大家都漢中王條件就一樣咩